<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carlos Sánchez Arribas on Carlos Sánchez Arribas</title>
    <link>https://casaar97.github.io/</link>
    <description>Recent content in Carlos Sánchez Arribas on Carlos Sánchez Arribas</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Feb 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Creando un sitio web con Hugo</title>
      <link>https://casaar97.github.io/tutorial/creandounsitiowebconhugo/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://casaar97.github.io/tutorial/creandounsitiowebconhugo/</guid>
      <description>

&lt;h2&gt;Table of Contents&lt;/h2&gt;
&lt;nav id=&#34;TableOfContents&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#introducción&#34;&gt;&lt;strong&gt;Introducción&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#instalación-de-hugo&#34;&gt;Instalación de Hugo&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#instalación-de-hugo-en-macos&#34;&gt;Instalación de Hugo en MacOs:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#instalación-de-hugo-en-linux&#34;&gt;Instalación de Hugo en Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#instalación-de-hugo-en-ubuntu-debian&#34;&gt;Instalación de Hugo en Ubuntu/Debian&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#creación-de-un-proyecto&#34;&gt;Creación de un proyecto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#seleccionar-y-descargar-un-tema&#34;&gt;Seleccionar y descargar un tema&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#subida-del-proyecto-a-github-pages&#34;&gt;Subida del proyecto a Github Pages&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/nav&gt;


&lt;h2 id=&#34;introducción&#34;&gt;&lt;strong&gt;Introducción&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En este tutorial vamos a aprender a crear un sitio web con Hugo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hugo es un generador de sitios web estáticos escrito en Go, y es software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los generadores de sitios web estáticos, aunque tienen limitaciones, son muy interesantes por generar sitios muy rápidos y seguros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tutorial estará dividido en varias partes para facilitar su comprensión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalación-de-hugo&#34;&gt;Instalación de Hugo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para ver otras formas de instalar Hugo visita el siguiente enlace: &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/getting-started/installing/&#34;&gt; Instalar Hugo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalación-de-hugo-en-macos&#34;&gt;Instalación de Hugo en MacOs:&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;brew update &amp;amp;&amp;amp; brew install hugo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalación-de-hugo-en-linux&#34;&gt;Instalación de Hugo en Linux&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;snap install hugo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalación-de-hugo-en-ubuntu-debian&#34;&gt;Instalación de Hugo en Ubuntu/Debian&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install hugo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;Se recomienda utilizar snap para instalar Hugo en Ubuntu ya que en caso de utilizar apt-get se instalará la versión 0.40 de Hugo, la cual ya es antigua.&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Una vez que hayamos instalado Hugo, es recomendable utilizar el siguiente comando para comprobar que todo ha salido correctamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además obtendremos información sobre la versión de Hugo.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;hugo version
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;creación-de-un-proyecto&#34;&gt;Creación de un proyecto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El primer paso es la creación del directorio del proyecto, en nuestro caso lo llamaremos &lt;strong&gt;proyecto&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;hugo new site proyecto
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Una vez creado el directorio del proyecto, observaremos una serie de directorios en su interior:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;archetypes&lt;/strong&gt;: Plantillas para la creación de contenido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;config.toml&lt;/strong&gt;: Archivo de configuración del sitio (Puede estar en formato TOML, YAML o JSON).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;content&lt;/strong&gt;: Archivos con el contenido ordenado en carpetas que siguen la misma jerarquía que mostrará el contenido en el sitio público. Dicho contenido puede estar en formato Markdown o HTML.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;data&lt;/strong&gt;: Contenido adicional para incluir en el sitio web. Esta carpeta contiene archivos en formato TOML, YAML, JSON, incluso CSV, y constituye una especie de base de datos de contenido estructurado y accesible a través de un sistema de objetos y propiedades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;layouts&lt;/strong&gt;: Plantillas en HTML, shortcodes&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;public&lt;/strong&gt;: Contienen el sitio web listo para publicar generado a partir del contenido de /content, los archivos estáticos de /static y según las reglas y las plantillas definidas en el resto de carpetas de Hugo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;static&lt;/strong&gt;: Archivos estáticos como hojas de estilo o imágenes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;themes&lt;/strong&gt;: Temas instalados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Además, Hugo puede funcionar con git como sistema de control de cambios, de manera que el proyecto completo sea un repositorio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ello una vez creado el sitio se puede crear el repositorio en la carpeta:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;cd proyecto
git init
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;seleccionar-y-descargar-un-tema&#34;&gt;Seleccionar y descargar un tema&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una vez hemos creado la carpeta de nuestro proyecto, vamos a seleccionar un tema para el mismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los temas se encuentran en la siguiente &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;página&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En caso de querer descargar todos los temas utilizaremos el siguiente comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git clone --depth 1 --recursive https://github.com/gohugoio/hugoThemes.git themes
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;En caso de querer descargar un tema en concreto y una vez localizado el tema que queremos utilizar, usamos el comando git clone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En nuestro caso vamos a descargar el tema &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/hugo-coder/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Coder&lt;/a&gt;&amp;rdquo; añadiéndolo como un submódulo a nuestro proyecto:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;Hay que estar situados dentro del directorio proyecto.&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;pre&gt;&lt;code&gt;cd themes
git submodule add https://github.com/luizdepra/hugo-coder.git themes/hugo-coder
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Otra opción es clonar el tema:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git init (En caso de no haberlo hecho anteriormente)
git clone https://github.com/jhu247/minimal-academic.git
echo &#39;theme = &amp;quot;minimal-academic&amp;quot;&#39; &amp;gt;&amp;gt; config.toml
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Las instrucciones para descargar el tema suelen estar en la parte inferior de la página principal del tema, concretamente en la sección &amp;ldquo;Getting started&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los temas contienen un subdirectorio, llamado &lt;strong&gt;exampleSite&lt;/strong&gt;, con un sitio web de ejemplo realizado con dicho tema, el cual podemos usar de base para realizar nuestro proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver su funcionamiento, vamos a copiar los 3 subdirectorios y el fichero de configuración que encontramos en dicho directorio:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;layouts&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;content&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;static&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;config.toml&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y los vamos a copiar dentro del directorio del proyecto (/proyecto en nuestro caso) reemplazando así los que han sido creados por defecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez hecho esto, ya podemos probar nuestro sitio web de manera local, para ello abrimos una terminal, nos situamos en el directorio del proyecto (/proyecto en nuestro caso) y ejecutamos en la terminal el comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;hugo server
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para ver nuestro sitio web, nos vamos a un navegador, escribimos localhost:1313 y ya podremos visualzar nuestro sitio web en local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando modifiquemos cualquiera de los archivos de nuestro proyecto, Hugo lo detectará y reconstruirá el sitio web de forma dinámica, ahorrandonos así tener que reiniciar el servicio y agilizando nuestro entorno de desarrollo local.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;subida-del-proyecto-a-github-pages&#34;&gt;Subida del proyecto a Github Pages&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una vez que nuestro proyecto este terminado, podemos utilizar el servicio &lt;a href=&#34;https://pages.github.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Github Pages&lt;/a&gt;, el cual nos proporcionara un dominio público a través del cual podremos acceder a nuestro sitio web siempre que lo deseemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sería el equivalente a publicar nuestro sitio web en el servidor de producción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo primero que debemos hacer es editar el fichero de configuración &lt;strong&gt;config.toml&lt;/strong&gt; añadiendo la siguiente línea de código:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;publishDir = &amp;quot;docs&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Lo que hemos hecho con la anterior línea de código es especificar a Hugo que genere la versión web de nuestro proyecto en un directorio llamado &amp;ldquo;docs&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para generar nuestro proyecto de forma que podamos subirlo como un sitio web funcional a Github Pages, utilizaremos el comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;hugo --theme=hugo-coder
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;El comando debe igualarse al nombre del directorio en el que se situa el tema, en este caso &lt;i&gt;hugo-coder&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Esto creará un directorio llamado /docs dentro del directorio de nuestro proyecto con el contenido de nuestro sitio web en lenguajes como HTML, CSS o JSON, de manera que podamos subirlo a un repositorio y que github lo sirva como un sitio web accesible a través de un dominio público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además vamos a añadir al .gitignore la siguiente línea de código:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;echo &amp;quot;/themes/&amp;quot; &amp;gt;&amp;gt; .gitignore
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;De esta forma no se subirá el directorio /themes, para evitar conflictos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El siguiente paso es ir a github y crear un repositorio.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;No crear README para evitar posibles conflictos.&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;En nuestro caso vamos a crear un repositorio llamado &lt;strong&gt;prueba&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez creemos este repositorio, es importante que nos quedemos con su URL ya que será necesaria para indicar el respositorio donde realizar la subida, en mi caso:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;https://github.com/casaar97/prueba.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nos situamos ahora con la terminal en el directorio de nuestro proyecto y ejecutamos los siguientes comandos:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git status
git add .
git commit -m &amp;quot;Primera subida&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Lo que hemos hecho con estos 3 comandos es basicamente hacer un primer commit de todos los ficheros del directorio del proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez hecho esto, procederemos a su subida mediante los siguientes comandos:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git remote add origin https://github.com/casaar97/prueba.git
git remote -v (Verificamos la subida)
git push -u origin master
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Una vez subido el repositorio, accedemos a las opciones del repositorio, e indicamos dentro de la sección Github Pages, en la opción &lt;strong&gt;Source&lt;/strong&gt;, la segunda opción: &lt;strong&gt;master brach /docs folder&lt;/strong&gt; para así indicar el directorio en el que se ha generado nuestro sitio web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si queremos hacer modificaciones, lo suyo es probarlas primero en local (Hugo Server y localhost:1313) y una vez comprobado que funcionan correctamente, generar de nuevo el directorio /docs y realizar una nueva subida mediante los siguientes comandos:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;hugo --theme=hugo-coder
git add .
git commit -m &amp;quot;Mensaje&amp;quot;
git push origin master
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
